% !TeX spellcheck = pl_PL
\section{Pamięci operacyjne}
Pamięć operacyjna to zbiór rejestrów specjalnych, które są nośnikami informacji.
\subsection{Wymagania przechowywania danych}
\begin{itemize}
	\item Wysoka niezawodność
	\item Duże pamięci
	\item Coraz mniejsze wymiary
	\item Duża szybkość
	\item Niska moc tracona
	\item Niskie koszty
\end{itemize}

\subsection{Metody wyboru komórki pamięci}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Liniowa}
	\begin{itemize}
		\item Każdemu bitowi pamięci przyporządkowana jest linia sterująca wybierana przez dekoder
		\item Układy dekoderów są bardziej złożone
	\end{itemize}
	\item \textbf{koincydencyjna}
	\begin{itemize}
		\item Wybór komórki następuje przez zaadresowanie X i Y w matrycy pamięciowej
		\item Wymagane dekodery nie są skomplikowane.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Cechy pamięci statycznej}
\begin{itemize}
	\item Oparta o przerzutnik dwustanowy
	\item Statyczność
	\item Ulotność
	\item Łatwość budowy słów w pamięci
\end{itemize}

\subsection{Pamięci dynamiczne}
W przeliczeniu na jeden bit informacji, najmniejsza powierzchnia kostki krzemowej, moc strat i koszt.
\begin{itemize}
	\item Zbudowana z kondensatorów (konieczność odświeżania) i tranzystora (przełącznik)
	\begin{itemize}
		\item Synchroniczny - w cyklach zegara przy braku komunikacji z pamięcią
		\item Asynchroniczny - odświeżanie niezależne od cyklu maszyny (straty średnio 10\% czasu procesora na czekanie na dostęp do pamięci)
	\end{itemize}
	\item Pobieranie energii tylko podczas ładowania kondensatorów
\end{itemize}
\subsubsection{Odświeżanie}
\begin{itemize}
	\item Samoczynne rozładowanie kondensatora
	\begin{itemize}
		\item niedozwolone przejście z stanu 1 w stan 0
		\item regeneracja ładunku zgromadzonego na kondensatorze
		\item co kilka milisekund - odświeżanie
	\end{itemize}
	\item Operacja odczytu
	\begin{itemize}
		\item Przepływ ładunku z kondensatora C1 do linii bitu (wymazanie informacji)
		\item Odświeżanie w pętli sprzężenia zwrotnego
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Dostęp do pamięci}
\subsubsection{Asynchroniczny}
\begin{itemize}
	\item Zastosowanie np. w portach szeregowych
	\item Dużo czasu trwało ustalenie się sygnałów
\end{itemize}
\subsubsection{Fast Page Mode}
Wiersz zatrzaśnięty sygnałem RAS się nie zmienia, a co chwilę przełącza się tylko kolumny sygnałem CAS.
\subsubsection{Burst Extended Data Out}
Zaawansowany tryb Over Page.
\begin{itemize}
	\item Bardzo droga technologia, nie wyszła poza fazę testów
	\item Po zatrzaśnięciu pierwsze pary RAS i CAS, następnie przełącza się tylko CAS, bez podawania kolejnych części adresu - pamięć sama się o komórkę przesuwała
\end{itemize}
\subsubsection{Skrócenie czasu narastania sygnału}
\begin{itemize}
	\item Uzyskiwane przez zmniejszenie poziomu napięć
	\item Dodatkowo zmniejszenie traconej mocy
\end{itemize}

\subsection{Pamięci DDR}
Praca pamięci zarówno na zboczach narastających jak i opadających. Napięcie 2.5V
\begin{itemize}
	\item DDR II
	\begin{itemize}
		\item Nałożenie 2 sygnałów zegarowych - 2x więcej zboczy do używania
		\item Napięcie 1.8V
		\item Układy terminujące przeniesione z płyty głównej do wnętrza do pamięci
	\end{itemize}
	\item DDR III
	\begin{itemize}
		\item Technologia 90nm
		\item Napięcie 1,5V
		\item 6.4 - 10 GBps
		\item Zmniejszony pobór mocy o ok 40\% w stosunku do DDR2 (niektóre DDR2 potrzebowały radiatorów)
	\end{itemize}
	\item DDR4
	\begin{itemize}
		\item 1.05V
		\item 284 pint
	\end{itemize}
	\item DDR5 - obecnie tylko dla kart graficznych
\end{itemize}

\subsection{Pamięć dynamiczna o dostępie protokołowym}
Traktowanie pamięci nie jako element wymagający obsługi, tylko jako \textbf{urządzenie zewnętrzne} - wysyłanie rozkazów i ich wykonywanie.
\begin{itemize}
	\item Direct Rambus DRAM (DRDRAM):
	\begin{itemize}
		\item Częstotliwość magistrali 800 MHz
		\item Najdroższe na rynku w tamtych czasach
		\item Magistrale 16bitów lub 64bity
	\end{itemize}
	\item SyncLink DRAM (SLDRAM):
	\begin{itemize}
		\item Otwarty standard
		\item Dużo mniejsze prędkości zegara
		\item Przepustowość aż do 3.2 GBps
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{ROM}
Element mikroprocesorowych sterowników.
\subsubsection{MASK-ROM)}
Podstawowa pamięć ROM o dużej pojemności. ROMy można było robić na bazie połączeń diodowych przepalanych albo odpowiednio konfigurowalnych tranzystorów.
\subsubsection{Pamięć PROM}
\begin{itemize}
	\item Początkowo jednokrotnie programowalne
	\item Dużo śmieci się generowało - jedno programowanie, jedna pamięć.
\end{itemize}
\subsubsection{UV-EPROM}
Możliwość kasowania odpowiednim światłem.
\subsubsection{Struktura FAMOS}
\subsubsection{Pamięci kasowane i programowane elektrycznie}
FLOTOX
\subsubsection{FLASH}
Pamięci błyskowe, różne struktury m.in. w strukturze NAND.
\textbf{Zastosowanie}:
\begin{itemize}
	\item Aparaty cyfrowe - oni głównie zrobili bałagan z kartami
	\item Coś o embedded i mikrokontrolerach
\end{itemize}
\textbf{Compact FLASH}
\begin{itemize}
	\item Zalety
	\begin{itemize}
		\item Wymiary
		\item Waga
		\item Mały pobór energii
		\item Niezawodność
		\begin{itemize}
			\item Wstrząsy
			\item Żywotność
		\end{itemize}
		\item Szerszy zakres temperatury pracy
		\item Brak wymaganych mechanizmów mechanicznych
		\item Niewrażliwość na działanie pól magnetycznych
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Kolejkowe FIFO}
\subsection{Stosowe LIFO}
Stosowane np. do komunikacji między urządzeniami o różnej częstotliwości (oraz tam gdzie można zrobić stos sprzętowy).
\subsection{Skojarzeniowe CAM}
Brak jednakowych długości słów. Wprowadzenie słowa wzorcowego oraz skojarzenie z nim danych. Np. porównywanie odcisku palca terrorysty z bazą skanów odcisków zebranych w samolocie.
